日本展現軟實力的一年，從新垣結衣說起

日本經濟仍未走出谷底，美國總統大選生變對日本的政經政策帶來不確定的後果，但是回顧一年，日本其實完美地示範了這個國家的雄厚軟實力，這個底子之厚，是有能力扭轉環境，先由一個演員說起。
廣告

如果說今年其中一套風靡亞洲的一套電視劇集，《逃避雖可恥但有用》相信是其中之一，當中女主角新垣結衣再次展現她的魅力，完美示範一個可愛入屋，男女都受的日本女生形象，這劇不單只是愛情喜劇，還深入探討日本社會階層的意義，能夠把一套輕喜劇都寫得深刻細緻，可見編劇的功力之強，當然還有製作團隊的專業，連帶相關的演員都爆紅起來，其劇集未段的戀愛舞成為話題之作，連美國駐日大使Caroline Bouvier Kennedy都跳埋一份賀今年聖誕。連領使都跳，可見影響之一大，試問你會想像得到美國駐港領使會唱《流氓皇帝》的舞和歌嗎？從來都不會有這個想法罷，但《逃》卻真正做得到這種效應。

新垣結衣、星野源、戀愛舞絕對是今年年尾必然會聽到或者留意的關鍵詞。

Pokémon Go這個手機遊戲之瘋狂，絕對是近年少見，並且直捲全球，由玩家瘋狂捉精靈、不停找地標、道場到群情洶湧的場面，甚至因為此遊戲而出意外，絕對是今年全球性話題，還記得年中人人問你捉幾多隻、去到什麼level的情景嗎？這就是Pokémon Go的威力，雖然這遊戲其實並不是由日本公司研發，也不是任天堂搞的，但是倘若這遊戲不是寵物小精靈的話，絕對不會這麼火熱流行，這正正是日本的遊戲始祖任天堂的重要資產。這就不是日本的雄厚無形軟實力的示範嗎？

一套動畫可以賣十億港元票房，一套動畫帶動了經濟，一套動漫衍生了新旅遊景點，《你的名字》絕對是一個典型示範，新海誠的最新動畫作品《你的名字》便是當中的表表者，這動漫不單只是紅了日本，而是整個亞洲，甚至連BBC也因為這動畫如此流行而報導，相關的經濟拉動成為了《你的名字經濟》，連故事入面的口嚼酒也討論了這種傳統文化以及引領相關故事內的日本傳統文化藝術等等，你說厲害不？

VR一直有人講，說會是火熱，但是要到今年Playstation推出的VR才是真正入屋，最新的Playstation配上VR虛擬現實裝置及相關遊戲，確實是不少遊戲機玩家今年最期待的聖誕禮物，由打喪屍到成人遊戲都有時，種類不斷湧現，網上不少短片介紹及因為玩這種非常迫真的虛擬遊戲成為不少笑話，期受歡迎程度可見一斑。亦同時改善了Sony的業績，一個產品足以扭轉一間企業命運。
廣告

今年八月是巴西奧運，其閉幕禮當中最讓人難忘是日本東京2020奧運的宣傳片，這個宣傳片整合了科技、人民、文化、經濟、體育、藝術的精髓，甚至展現出亞洲價值，當然還有是日本價值，由瑪里奧變身安倍晉三已經使人讚嘆日本人能俱有西方幽默智慧也有其本身的文化本質，這條宣傳片不單只是宣傳東京奧運，其實是在宣傳日本。

當某國國民大鬧日本的侵略不面對歷史之類的口裡說不時（其實自己也不面對）話要大力抵制之時，但身體卻很誠實是到日本旅遊數字不斷上升，日劇依然是他們重要選擇，《你的名字》在當地票房大賣，人人要玩VR，即使不能玩Pokémon Go時，也要做一個山寨版來頂替。

這不是日本軟實力示範了如何在這回完美KO一個強國嗎？

btw我一直以為係佼佼者
原來表表者都得

大日本帝國

日本經濟再差
對人類整體文明貢獻巨大

都唔止今年展示啦，年年都做緊

某大國表示：自古以來…………
收皮啦

睇下日本發明，同諾貝爾獎得主就知

說好的反日

一陣泡撚走曬出話kpop泡劇泡電影先係宇宙最好既

好過一啲成日話日本係佢祖國？但成日曲線引人反日。
係讚就讚，係都要拉低埋其他人同其他國家

sorry for

Agger，有d post真係好嘔心

中國人口裏說不。身體卻沉醉於大日本的淫威下

等睇韓國版

韓式好似唔係呢種文化 同埋韓妹一開口就似講粗口 溫柔極有限

有無強國版

日本

總好過見到0.5宣揚支劇同歌

好膚淺咁諗
日本迷失左二十年都係世界第三大經濟體系都已經夠證明

av, acg, 料理, 音樂都唔洗多講

日本
結衣bb

我老婆話：樓主好波

等笑咋

根撚本日本就係極撚高質，係有d 人不願面對姐
好撚簡單之嘛你想像吓而家嘅日本如果統治緊而家嘅香港，跟住同你講而家嘅支那要收返香港，你咪諗吓自己有咩感覺囉

反日撚同曲線反日撚上水未

某個國家，淨係識愛國主義洗人腦

大家小心我係日本人呢條撚樣，又黎曲線反日

高質

又引哂班痴線佬入黎

求學 , 其實而家日本經濟係咪真係咁差 ? 如果係 , 點解會咁差 ? 因為玩自閉 ?

佢成日對外都話好差

但實質人民就好有錢,聽過渡邊太太未

gnp係全球最高

之前有個post都講,日本未來9大項目差唔多全部領先狀態

差左係差但都有可能係收埋氣炎,以前比老美整左鑊,個陣太串太囂

可能而家扮忍者

你條賤種真係好柒

生生世世做日本人

好感動，佢唔係用蝗字

On9 第一日上高登/連登？

鐘意kpop k野個班個樣同衣著都似弱智多

五毛係柒d

咁相對上韓國的確比日本更積極推銷自身軟文化
而且包裝得好好
韓風會流行係合理既
不過韓國本身文化底無日本咁深
成套野好即食
維持到幾耐係問題

留名

日本文化一直屈

講日本經濟差 但係人地既生活比果個自稱強國既人都好幾百倍

日本雖然生活都辛苦
但講真,物品質素高,真係好放心,買咩都唔會太差
真係好放心, 就算去超市買個即食麵都正過人
強國買咩都驚驚地

盛唐文化在日本

媽呀，好柒呀

日本奧運個段片好好J, 安培扮瑪利奧

K-pop囉

行銷既野係咁片面就好
舉個例中國歷史同文化都好勁
但你求其搵外國人問下睇下而家對中國咩印象
我諗都係負面居多
呢方面韓國做得好好
例如將d垃圾溝埋一煲就改個好聽既名比佢叫部隊鍋
仲要d藝人係電視劇呀綜藝呀食到lam lam脷咁
成件事變到唔同晒

仲有泡菜
其實咪同炸菜梅菜差唔多
但又係靠軟文化宣傳
再加d咩抗氧化呀，健康食品title落去
一樣大把人爭住食

香港人睇經濟剩係識睇個股市

呢啲叫包裝唔係文化
除左班低智泡菜狗之外所有人都睇得出呢啲係垃圾

韓國係marketing做得好active，啲人被動咁接受多咗啲information
日本係有麝自然香，何必當風颺
你覺得吸引，自然有人欣賞
廣場協議前，日本人氣焰囂張
而家真係收收埋埋，悶聲發大財仲好啦

學緊日文
寧願係日本做狗 都唔想留係香港做狗

網上看到很多人討論，日本和韓國哪一國比較好，我作為一個哈日族，梗係偏幫日本啦，不過在偏幫之餘，也盡量假裝客觀地分析比較吧。

如果論到人均收入，以前日本遠遠高於韓國，不過這幾年來，Yen紙跌了不少，因此兩國變得差不多了。不過，如果講到經濟底子，日本當然比韓國厚上不少，這好比甲和乙的月薪均是5萬元，但甲賺5萬元月薪，已經有好幾十年了，乙則以前是窮人，剛剛才加薪至5萬元，兩人比較，甲的積蓄一定比乙為多，中國人把這叫作﹕「錢搵長了」。

講到經濟結構，韓國是出口導向，日本則以內需為主，大家只要看看基建，日本可以說是基建過剩，連最邊遠的地方，也有只服務幾個人的列車，但韓國的基建，卻是差天共地，皆因他們的G.D.P.，是靠賺外國人的錢得回來的，不是靠國內建設、服務本國人賺回來的。

再論收入分佈，一個國家並不能只計算人均收入，也要計算堅尼系數，也即是貧富懸殊程度。日本是全世界最為均富的富裕社會之一，除了幾個天然資源豐富的北歐小國之外，如果以製造業取勝的大國來作比較，日本的均富是驚人的成就。但是，韓國在貧富懸殊方面，如果只算先進國家，不算那些非洲窮國，差不多是名列前茅了。

韓國的財閥壟斷，也是人所共知的事，這一點日本也有，但同韓國差得遠了。

說到社會結構，日本最大的問題，是歧視朝鮮族，還有部落民的賤民存在，這些都是封建遺風，但是論到階級歧視，還是韓國遠遠的高於日本。

說文化，很多香港人都認為，韓國文化勝於日本，原因很簡單，香港人的文化水平很低劣，以為文化水平就是看韓劇、K-pop、韓片，跳舞整齊和大隻靚仔，這些當然是韓國完勝。但是，如果論到高級文化，韓國暫時和日本仍然相差很遠。單單看科學和文學的諾貝爾奬得主，韓國是零，日本早在六十年前，已經進入了這個俱樂部。

有關這一點，我曾經寫過，歐洲人覺得日本的品味很低，所以很少去日本，但香港人卻覺得日本的品味很高，所以常去日本，這正如很多香港人都認為韓國文化已遠勝日本，原因很簡單，正是香港人的水平問題。

問到為何韓國的高級文化及不上日本，我給出的第一個答案，是韓國放棄了漢字，令到大部分的韓國人和其古典文化割裂了，這好比歐洲和美國的文化太短，便死抱希臘羅馬不放，用他國的遠古文明，來補自己的不足，但韓國卻主動放棄了自己的大部分文化，底子便變得虛弱了。

第二個理由，是文化需要金錢來維持。韓國百多年來一直是窮國，近年才富起來，日本則在1895年甲午戰爭之後，得到了中國的巨額賠償，因而暴富，富了一百多年，中間只因戰爭而窮了十幾年，文化累積自然遠遠超過了韓國。

如果大家認為，我是看不起韓國，這就錯了。我只是說，現階段，韓國暫時比不上日本，如此而已。正如前言，韓國在這百多年來，都是窮國，二戰之時，日本一窮二白，但韓國比日本還要窮得太多，如果我沒有記錯，其人均收入只有日本的三份之一，此外，韓國要養幾十萬軍隊，年輕男性要服2年兵役，這均消耗了大量的國家資源，韓國還能做到今日的這個地位，是很了不起的成就。

總括而言，本文的結論是﹕日本暫時還比韓國強得多，但強的原因，是吃老本，不過它的老本累積了很多年，韓國要追上它，相信最少也要20年以上。

那個了

連咩叫block 咗都唔知